% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U24]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=07,titre={ - Exos Correction},mois=Mars]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%---divers---

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH07 - Dénombrement (II) - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On a :
	\begin{enumerate}
		\item $A_{20}^3=20\times19\times18=\Arrangement{3}{20}$ ;
		\item $A_5^4=5\times4\times3\times2=\Arrangement{4}{5}$.
	\end{enumerate}
	\item On a :
	\begin{enumerate}
		\item $\dbinom{15}{4}=\displaystyle\Combinaison[Formule]{4}{15}$ ;
		\item $\dbinom{6}{5}=\displaystyle\Combinaison[Formule]{5}{6}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Le nombre de podiums possibles nécessite ordre et non répétition.
	
	Ainsi il y en a $A_{20}^3=20\times19\times18=\Arrangement{3}{20}$.
	\item Le premier concurrent est forcément Lucien ; pour les autres places, il y a 19 puis 18 choix possibles.
	
	Le nombre de podiums ainsi constitués est de $19\times18=\inteval{19*18}$.
	\item Il y a trois choix possibles pour la place de Lucien. Une fois ce choix fixé, il y a 19 choix possibles pour la première des deux autres places, puis 18 choix possibles pour la seconde des deux autres places !
	
	Le nombre de podiums vérifiant ces conditions est donc de $1\times19\times18 + 19\times1\times18 + 19\times18\times1 = \inteval{3*19*18}$.
	\item L'ordre n'est plus important, et on cherche le nombre de choix de 3 concurrents parmi 20, c'est-à-dire $\dbinom{20}{3}$.
	
	Ainsi le nombre de distributions est de $\dbinom{20}{3}=\displaystyle\Combinaison[Formule]{3}{20}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo3
\begin{enumerate}
	\item Le nombre d'échantillons comportant 3 hommes est $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{3}{10}$.
	\item Le nombre d'échantillons comportant 3 hommes est $\dbinom{10}{2} \times \dbinom{8}{1} = \xinteval{\CalculCnp{2}{10}*\CalculCnp{1}{8}}$.
	\item Le nombre d'échantillons comportant au moins 2 hommes est donc la somme des deux résultats précédents, donc $120+360=480$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/4,CodeDebut=\medskip]%exo4
On peut travailler hélicoptère par hélicoptère :

\begin{itemize}[label={\scriptsize\faHelicopter}]
	\item on choisit 2 hôtesses parmi 8 et un pilote parmi 4 pour le premier hélicoptère : $\dbinom{8}{2}\times\dbinom{4}{1} = \xinteval{\CalculCnp{2}{8}*\CalculCnp{1}{4}}$ ;
	\item on choisit 2 hôtesses parmi 6 et un pilote parmi 3 pour le deuxième hélicoptère : $\dbinom{6}{2}\times\dbinom{3}{1} = \xinteval{\CalculCnp{2}{6}*\CalculCnp{1}{3}}$ ;
	\item on choisit 2 hôtesses parmi 4 et un pilote parmi 2 pour le troisième hélicoptère : $\dbinom{4}{2}\times\dbinom{2}{1} = \xinteval{\CalculCnp{2}{4}*\CalculCnp{1}{2}}$ ;
	\item on choisit 2 hôtesses parmi 2 et un pilote parmi 1 pour le dernier hélicoptère : $\dbinom{2}{2}\times\dbinom{1}{1} = \xinteval{\CalculCnp{2}{2}*\CalculCnp{1}{1}}$.
\end{itemize}

Le nombre total de choix est donc $112 \times 45 \times 12 \times 1 = \num{\inteval{112*45*12}}$.
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Je choisis 2 chaussures parmi les 20 de mon armoire. Il y a donc $\displaystyle\Combinaison[Formule,Notation]{2}{20}$ choix possibles.
	\item On \textit{dissocie} les éventualités en \og 2N \fg{} ou \og 2M \fg{} ou \og 2B \fg.
	
	\smallskip
	
	Ainsi il y a $\dbinom{10}{2}+\dbinom{6}{2}+\dbinom{4}{2} = \xinteval{\CalculCnp{2}{10}+\CalculCnp{2}{6}+\CalculCnp{2}{4}}$ choix.
	\item Pour un pied gauche et un pied droit, il y a $\dbinom{10}{1}\times\dbinom{10}{1} = \xinteval{\CalculCnp{1}{10}*\CalculCnp{1}{10}}$ choix.
	\item On \textit{dissocie} les éventualités en \og $NG \&{} ND$ \fg{} ou \og $MG \&{} MD$ \fg{} ou \og $BG \&{} BD$ \fg.
	
	\smallskip
	
	Ainsi il y a $\dbinom{5}{1}\times\dbinom{5}{1}+\dbinom{3}{1}\times\dbinom{3}{1}+\dbinom{2}{1}\times\dbinom{2}{1} = \fpeval{5*5+3*3+2*2}$ choix.
	\item On compte d'abord le nombre de choix de deux chaussures qui amènent la même paire, et il y en a 10 (autant que de paires de chaussures !).
	
	Par différence, le nombre de choix qui amènent à deux chaussures qui ne sont pas de la même paire est $\dbinom{20}{2}-10 = \xinteval{\CalculCnp{2}{20}-10}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo6
\begin{enumerate}
	\item Il n'y a pas d'ordre et pas de répétition sur les cartes, donc un tirage est donc une combinaison de 5 cartes parmi 32.
	
	Il y a $\displaystyle\Combinaison[Formule,Notation]{5}{32}$ tirages différents.
	\item On \textit{dissocie} en \og 5K \fg{} ou \og 5P \fg.
	
	\smallskip
	
	Ainsi il y a $\dbinom{8}{5}+\dbinom{8}{5} = \xinteval{2*\CalculCnp{5}{8}}$ choix.
	\item On \textit{dissocie} en \og $2K\&3P$ \fg.
	
	\smallskip
	
	Ainsi il y a $\dbinom{8}{2}\times\dbinom{8}{3} = \num{\xinteval{\CalculCnp{2}{8}*\CalculCnp{3}{8}}}$ choix.
	\item On passe par le contraire, c'est-à-dire les tirages sans rois, pour lesquels il faut alors choisir 5 cartes parmi 28. Il y en a $\displaystyle\Combinaison[Notation]{5}{28}$. Ainsi le nombre de tirages recherché est donc $\dbinom{32}{5}-\dbinom{28}{5} = \num{\xinteval{\CalculCnp{5}{32}-\CalculCnp{5}{28}}}$.
	\item On \textit{dissocie} en \og 0R \fg{} ou \og 1R \fg.
	
	Ainsi il y a $\dbinom{28}{5} + \dbinom{4}{1}\times\dbinom{28}{4} = \num{\xinteval{\CalculCnp{5}{28} + \CalculCnp{1}{4}*\CalculCnp{4}{28}}}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo7
\begin{enumerate}
	\item Le nombre d’échantillons différents possibles est $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{4}{30}$.
	\item Le nombre d'échantillons ne contenant aucun célibataire est $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{4}{18}$.
	\item Quel est le nombre d'échantillons contenant au moins un célibataire est, par soustraction, $\dbinom{30}{4}-\dbinom{18}{4}$.
	
	Soit $\dbinom{30}{4}-\dbinom{18}{4} = \num{\xinteval{\CalculCnp{4}{30}-\CalculCnp{4}{18}}}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo8
\begin{enumerate}
	\item On peut constituer ce groupe de 6 personnes $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{6}{57}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Il y a $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{6}{32}$ groupes possibles avec uniquement des hommes.
		\item On \textit{dissocie} en \og 6H \fg{} ou \og 6F \fg{}.
		
		Ainsi il y a $\dbinom{32}{6} + \dbinom{25}{6} = \num{\xinteval{\CalculCnp{6}{32} + \CalculCnp{6}{25}}}$.
		\item Par contraire, on cherche \og tout sauf que des femmes ou que des hommes \fg.
		
		$\dbinom{57}{6}-\left[ \dbinom{32}{6} + \dbinom{25}{6} \right] = \num{\xinteval{\CalculCnp{6}{57}}} - \num{\xinteval{\CalculCnp{6}{32} + \CalculCnp{6}{25}}} = \num{\xinteval{\CalculCnp{6}{57} - \CalculCnp{6}{32} - \CalculCnp{6}{25} }}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo9
\begin{enumerate}
	\item Il existe $\displaystyle\Combinaison[Notation,Formule]{3}{20}$ grilles à ce jeu.
	\item Il existe alors $\dbinom{20}{3} \times \dbinom{10}{2} = \num{\xinteval{\CalculCnp{3}{20} * \CalculCnp{2}{10} }}$ grilles à ce jeu.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}